
\begin{definition}[Yrðing/Proposition] Yrðing er setning sem er annað hvort sönn eða ósönn
\begin{itemize}
\item[en)]Proposition is a declarative sentence that is either true or false, not both. 
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[Normal Form]
Normal form relates to normalization (process to make something more normal or regular). To have a statement that cannot be rewritten any further. 
\end{definition}

\begin{definition}[contingency ('ófyrirsjáanlegt')]
In logic, contingency is the status of propositions that are neither true under every possible valuation (i.e. tautologies) nor false under every possible valuation (i.e. contradictions). A contingent proposition is neither necessarily true nor necessarily false.
\end{definition}
Yrðingarnar $p$ og $q$ eru ófyririnsjáanleg, við vitum ekki hvort þær eru sannar eða ekki. Þess vegna fyllum við sanntöflurnar með öllum mögulegum gildum fyrir þessar yrðingar.
\section{Helstu hugtökin}

\subsection{Neitun (\textit{negation})}
\begin{quote}
\begin{myrule}{Neitun (\textit{negation})}{}
\begin{small}
Ef \textit{p} er yrðing, þá er neitun hennar táknuð $ \neg $. Neitun er andstæða yrðingarinnar.

\begin{center}
	\begin{tabular}{c|c}
		{$ p $} & {$ \neg p $} \\
		\hline \hline
		T & F \\
		F & T
	\end{tabular}
\end{center}
\end{small}
\end{myrule}
Táknið fyrir neitun getur stundum verið táknuð sem  \textit{$ \sim $} eða ! í forritun
\end{quote}

\subsection{Ogun (\textit{conjunction / and})}
\begin{quote}
\begin{myrule}{Ogun (\textit{conjunction / and})}{}
\begin{small}
Ef \textit{p} og \textit{q} eru yrðingar þá er ogun táknuð sem 
$$ p \land q$$
Báðar yrðingar þurfa vera sannar til þess að setningin sé sönn. \\

\begin{center}
	\begin{tabular}{c|c|c}
		\textit{p} & \textit{q} & {$ p \land q$} \\
		\hline \hline
		T & T & T \\
		T & F & F \\
		F & T & F \\
		F & F & F \\
	\end{tabular}
\end{center}
\end{small}
\end{myrule}
Þú getur stundum séð ogun táknaða með $\&$ eða $\cdot$
\end{quote}

\subsection{Eðun (\textit{disjunction / or})}
\begin{quote}
\begin{myrule}{Eðun (\textit{disjunction / or})}{}
\begin{small}
Ef \textit{p} og \textit{q} eru yrðingar þá er eðun táknuð sem 
$$ p \vee q $$
Þá þarf \textit{p} eða \textit{q} að vera sönn eða bæði til þess að setningin sé sönn. \\

\begin{center}
	\begin{tabular}{c|c|c}
		\textit{p} & \textit{q} & {$ p \vee q$} \\
		\hline \hline
		T & T & T\\
		T & F & T\\
		F & T & T\\
		F & F & F\\
	\end{tabular}
\end{center}
\end{small}
\end{myrule}
\end{quote}

\subsection{Misgilding (\textit{exclusive or / XOR})}
\begin{quote}
\begin{myrule}{Misgilding (\textit{exclusive or / XOR})}{}
\begin{small}
Ef \textit{p} og \textit{q} eru yrðingar þá er misgilding táknuð sem 
$$ p \oplus q $$
Þá má aðeins annað hvort p eða q vera sönn svo að setningin sé sönn, ekki bæði. \\

\begin{center}
	\begin{tabular}{c|c|c}
		\textit{p} & \textit{q} & {$p \bigoplus q$} \\
		\hline \hline
		T & T & F \\
		T & F & T \\
		F & T & T \\
		F & F & F \\	
	\end{tabular}
\end{center}
\end{small}
\end{myrule}
\end{quote}

\subsection{Leiðing (\textit{implication})}
\begin{quote}

\begin{myrule}{Leiðing (\textit{implication})}{}
\begin{small}
Ef \textit{p} og \textit{q} eru yrðingar þá er leiðing táknuð sem 
$$ p \to q $$ 

Það eru tvær leiðir til að fá satt úr leiðingu:

\begin{quote}
bæði \textit{p} og \textit{q} þarf að vera sönn til þess að setningin sé sönn \\
\textbf{eða} \textit{p} þarf að vera ósönn til þess að setningin sé sönn. 
\end{quote}

\begin{center}
	\begin{tabular}{c|c|c}
		\textit{p} & \textit{q} & {$p \to q$} \\
		\hline \hline
		T & T & T \\
		T & F & F \\
		F & T & T \\
		F & F & T
	\end{tabular}
\end{center}

Gott er að hugsa það sem "satt þar til afsannað" ('true until proven otherwise') og ef það er ósatt til að byrja með þá er leiðingin þar af leiðandi sönn. 
\end{small}
\end{myrule}
Leiðing getur stundum verið táknuð sem $\supset$ eða $\implies$

\begin{extra}{Leiðingar / Skilyrðingar}{}
\begin{small}
{$p \to q$} væri yrðingin "ef \textit{p}, þá \textit{q}" ("if \textit{p}, then \textit{q}").
\begin{itemize}
\item Þá er \textit{p} kölluð forsenda eða ályktun (\textit{e. hypothesis, premise, assumption})
\item  og \textit{q} er þá kölluð niðurstaða eða afleiðing (\textit{e. conclusion or consequence}) 
\end{itemize}

The sentence "If I won the lottery last week, then I purchased a lottery ticket" expresses an implication between \textit{p} ("I won the lottery last week") and \textit{q} ("I purchased a lottery ticket"), suggesting that \textit{q} is a logical consequence of \textit{p}. We write it as {$p \to q$}, calling \textit{p} the assumption of $p \to q$ and \textit{q} would be its conclusion.
\end{small}
\end{extra}

\subsubsection*{3 afbrigði af leiðingu}
	\begin{enumerate}
	\item \textbf{Andhverfing} ('converse') af {$ p \to q$} er {$ q \to p $} (eða {$p \leftarrow q$}) \\
		Þá skipta yrðingarnar um stað (eða örin snýr við)
	\item \textbf{Mótskilyrðing} ('contrapositive') af {$ p	 \to q$} er {$ \neg q \to \neg p$} (eða {$ \neg p \leftarrow \neg q $} ) \\
		Þá verða yrðingarnar að neitunum og þær skipta um stað (eða örin snýr við)
	\item \textbf{Umhverfing} ('inverse') af {$ p \to q $} er {$\neg p \to \neg q $} \\
		Þá verða yrðingarnar að neitunum
	\end{enumerate}
	
\end{quote}

\subsection{Tvíleiðing (\textit{bi-conditional statement})}
\begin{quote}
\begin{myrule}{Tvíleiðing (\textit{bi-conditional statement})}{}
\begin{small}
Ef p og q eru yrðingar þá er tvíleiðing táknuð sem 
$$ p \leftrightarrow q $$
p er sönn ef og aðeins ef q er sönn ('if and only if' or 'iff'). 
\begin{center}
	\begin{tabular}{c|c|c}
		\textit{p} & \textit{q} & {$ p \leftrightarrow q $} \\
		\hline \hline
		T & T & T\\
		T & F & F\\
		F & T & F\\
		F & F & T	
	\end{tabular}
\end{center}
\end{small}
\end{myrule}
\end{quote}
